<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Lezioni americane, la leggerezza: TEI Transcription</title>
           <respStmt>
             <resp xml:id="EP">transcribed by</resp>
              <name>Eleonora Peruch</name>
           </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
           <publisher>University of Bologna</publisher>
           <date>June 2020</date>
           <availability>
              <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                <p>CC-BY-SA 4.0</p>
              </licence>
           </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
           <p>Transcription of a single lecture from Italo Calvino's<title>Lezioni americane</title></p>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
     <profileDesc>
       <langUsage>
         <language ident="it">Italian</language>
         <language ident="ver-it">Vernacular Italian</language>
         <language ident="lat">Latin</language>
         <language ident="fr">French</language>
         <language ident="en">English</language>
         <language ident="de">German</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
       <head>
        Lezioni Americane: leggerezza
       </head>
       <div type="part" id="content">
         <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Dedicherò</seg> la prima conferenza
           all’opposizione leggerezza-peso, e <seg type="verb" ana="#interp">sosterrò</seg>
           le ragioni della leggerezza. Questo non vuol dire che <seg type="pron" ana="#interp">io</seg>
           consideri le ragioni del peso meno valide, ma solo che sulla
           leggerezza <seg type="verb" ana="#interp">penso</seg> d’aver più cose da dire.
         </p>
         <p>
           Dopo quarant’anni che <seg type="verb" ana="#interp">scrivo</seg>
           <seg type="written" ana="#cogn">fiction</seg>, dopo aver esplorato varie
           strade e compiuto esperimenti diversi, è venuta l’ora che <seg type="pron" ana="#interp">io</seg> cerchi
           una definizione complessiva per il mio lavoro; <seg type="verb" ana="#interp">proporrei</seg> questa: la
           mia operazione è stata il più delle volte una sottrazione di peso; <seg type="verb" ana="#interp">ho
           cercato</seg> di togliere peso ora alle figure umane, ora ai corpi celesti, ora
           alle città; soprattutto <seg type="verb" ana="#interp">ho cercato</seg> di togliere peso alla struttura del
           <seg type="written" ana="#cogn">racconto</seg> e al linguaggio.
         </p>
         <p>
           In questa conferenza <seg type="verb" ana="#interp">cercherò</seg>
           di spiegare – a me stesso e a voi – perché <seg type="verb" ana="#interp">sono stato portato</seg>
           a considerare la leggerezza un valore anziché un difetto; quali sono gli esempi tra le opere del
           <seg type="time-ref" ana="#hist">passato</seg> in
           cui <seg type="verb" ana="#interp">riconosco</seg> il mio ideale di leggerezza;
           come <seg type="verb" ana="#interp">situo</seg> questo valore
           nel <seg type="time-ref" ana="#hist">presente</seg> e come lo
           <seg type="verb" ana="#interp">proietto</seg> nel <seg type="time-ref" ana="#hist">futuro</seg>.
         </p>
       </div>
       <div type="part">
         <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Comincerò</seg> dall’ultimo punto.
           Quando <seg type="verb" ana="#interp">ho iniziato</seg> la mia attività,
           il dovere di rappresentare <seg type="time-ref" ana="#hist">il nostro tempo</seg>
           era l’imperativo categorico d’ogni giovane <seg type="writer" ana="#interp">scrittore</seg>.
           Pieno di buona volontà, <seg type="verb" ana="#interp">cercavo</seg>
           d’immedesimarmi nell’energia spietata che muove la storia del
           <seg type="time-ref" ana="#hist">nostro secolo</seg>, nelle sue vicende collettive e individuali.
           <seg type="verb">Cercavo</seg> di cogliere <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">
           una sintonia tra il movimentato spettacolo del mondo, ora
           drammatico ora grottesco, e il ritmo interiore picaresco e
           avventuroso che mi spingeva a scrivere</seg>. Presto <seg type="verb" ana="#interp">mi sono accorto</seg> che
           <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">tra i fatti della vita che avrebbero dovuto essere la mia materia prima
           e l’agilità scattante e tagliente che volevo animasse la mia scrittura</seg>
           c’era un divario che <seg type="pron" ana="#interp">mi costava</seg> sempre più sforzo superare.
           Forse <seg type="verb" ana="#interp">stavo scoprendo</seg> solo allora la pesantezza, l’inerzia, l’opacità del
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>: qualità che s’attaccano subito alla
           <seg type="written" ana="#cogn">scrittura</seg>, se non si trova il modo di sfuggirle.
        </p>
        <p>
           In certi momenti <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> sembrava
           che il <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> stesse diventando
           tutto di pietra: una lenta pietrificazione più o meno avanzata a
           seconda delle persone e dei luoghi, ma che non risparmiava nessun
           aspetto della vita. Era come se nessuno potesse sfuggire allo sguardo
           inesorabile della Medusa.
        </p>
        <p>
           L’unico eroe capace di tagliare la <seg type="obj-sign" ana="#cogn">testa della Medusa</seg> è Perseo, che
           vola coi sandali alati, Perseo che non rivolge il suo sguardo sul volto
           della Gorgone ma solo sulla sua immagine riflessa nello scudo di
           bronzo. Ecco che Perseo <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> viene in soccorso anche in questo
           momento, mentre <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> sentivo già catturare dalla morsa di pietra,
           come <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> succede ogni volta che
           <seg type="verb" ana="#interp">tento</seg> una rievocazione storico-
           autobiografica. Meglio lasciare che il mio discorso si componga con
           le immagini della mitologia. Per tagliare la <seg type="obj-sign" ana="#cogn">testa di Medusa</seg> senza
           lasciarsi pietrificare, Perseo si sostiene su ciò che vi è di più leggero, i
           venti e le nuvole; e spinge il suo sguardo su ciò che può rivelarglisi
           solo in una visione indiretta, in un’immagine catturata da uno
           specchio. Subito <seg type="verb" ana="#interp">sento</seg> la tentazione di trovare in questo mito
           un’<seg type="written-unwritten" ana="#cogn">allegoria del rapporto del poeta col mondo, una lezione del
           metodo da seguire scrivendo</seg>. Ma  <seg type="verb" ana="#interp">so</seg> che ogni interpretazione
           impoverisce il mito e lo soffoca: coi miti non bisogna aver fretta; è
           meglio lasciarli depositare nella memoria, fermarsi a meditare su
           ogni dettaglio, ragionarci sopra senza uscire dal loro linguaggio di
           immagini. La lezione che <seg type="verb" ana="#interp">possiamo</seg> trarre da un mito sta nella
           letteralità del <seg type="written" ana="#cogn">racconto</seg>,
           non in ciò che <seg type="pron" ana="#interp">vi</seg> <seg type="verb" ana="#interp">aggiungiamo</seg>
           <seg type="pron" ana="#interp">noi</seg> dal di fuori.
        </p>
        <p>
           Il rapporto tra Perseo e la Gorgone è complesso: non finisce con la
           decapitazione del mostro. Dal sangue della Medusa nasce un cavallo
           alato, Pegaso; la pesantezza della pietra può essere rovesciata nel suo
           contrario; con un colpo di zoccolo sul Monte Elicona, Pegaso fa
           scaturire la fonte da cui bevono le Muse. In alcune versioni del mito,
           sarà Perseo a cavalcare il meraviglioso Pegaso caro alle Muse, nato
           dal sangue maledetto di Medusa. (Anche i sandali alati, d’altronde,
           provenivano dal mondo dei mostri: Perseo li aveva avuti dalle
           sorelle di Medusa, le Graie dall’unico occhio.) Quanto alla testa
           mozzata, Perseo non l’abbandona ma la porta con sé, nascosta in un
           sacco; quando i nemici stanno per sopraffarlo, basta che egli la
           mostri sollevandola per la chioma di serpenti, e quella spoglia
           sanguinosa diventa un’arma invincibile nella mano dell’eroe:
           un’arma che egli usa solo in casi estremi e solo contro chi merita il
           castigo di diventare la statua di se stesso. Qui certo il mito vuol
           <seg type="pron" ana="#interp">dirmi</seg> qualcosa, qualcosa che è implicito
           nelle immagini e che non si può spiegare altrimenti. Perseo riesce a padroneggiare quel volto
           tremendo tenendolo nascosto, come prima l’aveva vinto
           guardandolo nello specchio. È sempre in un rifiuto della visione
           diretta che sta la forza di Perseo, ma non in un rifiuto della
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà del mondo</seg> di mostri in cui
           gli è toccato di vivere, una <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg> che egli
           porta con sé, che assume come proprio fardello.
        </p>
        <p>
           Sul rapporto tra Perseo e la Medusa <seg type="verb" ana="#interp">possiamo</seg> apprendere
           qualcosa di più leggendo <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>
           nelle <title ana="#cross-ref">Metamorfosi</title>. Perseo ha vinto
           una nuova battaglia, ha massacrato a colpi di spada un mostro
           marino, ha liberato Andromeda. E ora si accinge a fare quello che
           ognuno di noi farebbe dopo un lavoraccio del genere: va a lavarsi le
           mani. In questi casi il suo problema è dove posare la <seg type="obj-sign" ana="#cogn">testa di
           Medusa</seg>. E qui <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> ha
           dei versi (<bibl>IV, 740-752</bibl>) che mi paiono
           straordinari per spiegare quanta delicatezza d’animo sia necessaria
           per essere un Perseo, vincitore di mostri:
        </p>
        <p>
           <quote xml:lang="it">«Perché la ruvida sabbia non sciupi la testa anguicrinita
           (<foreign xml:lang="lat">anguiferumque caput dura ne laedat harena</foreign>), egli rende soffice il terreno
           con uno strato di foglie, vi stende sopra dei ramoscelli nati sott’acqua
           e vi depone la testa di Medusa a faccia in giù.»</quote> <seg type="pron" ana="#interp">Mi</seg> sembra che la
           leggerezza di cui Perseo è l’eroe non potrebbe essere meglio
           rappresentata che da questo gesto di rinfrescante gentilezza verso
           quell’essere mostruoso e tremendo ma anche in qualche modo
           deteriorabile, fragile. Ma la cosa più inaspettata è il miracolo che ne
           segue: i ramoscelli marini a contatto con la Medusa si trasformano in
           coralli, e le ninfe per adornarsi di coralli accorrono e avvicinano
           ramoscelli e alghe alla terribile testa.
        </p>
        <p>
           Anche questo incontro d’immagini, in cui la sottile grazia del
           corallo sfiora l’orrore feroce della Gorgone, è così carico di
           suggestioni che non <seg type="verb" ana="#interp">vorrei</seg> sciuparlo tentando commenti o
           interpretazioni. Quel che <seg type="verb" ana="#interp">posso</seg> fare è avvicinare a questi versi
           d’<seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> quelli d’un poeta moderno,
           <title ana="#cross-ref">Piccolo testamento</title> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Eugenio
           Montale</seg>, in cui <seg type="verb" ana="#interp">troviamo</seg> pure elementi sottilissimi che sono come
           emblemi della sua poesia (<quote xml:lang="it">«traccia madreperlacea di lumaca / o
           smeriglio di vetro calpestato»</quote>) messi a confronto con uno spaventoso
           mostro infernale, un Lucifero dalle ali di bitume che cala sulle
           capitali dell’Occidente. Mai come in questa poesia scritta nel <date ana="#cross-ref">1953</date>,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Montale</seg> ha evocato una visione così apocalittica, ma ciò che i suoi
           versi mettono in primo piano sono quelle minime tracce luminose
           che egli contrappone alla buia catastrofe (<quote xml:lang="it">«Conservane la cipria nello
           specchietto / quando spenta ogni lampada / la sardana si farà
           infernale...»</quote>). Ma come <seg type="verb" ana="#interp">possiamo</seg>
           sperare di <seg type="verb" ana="#interp">salvarci</seg> in ciò che è più
           fragile? Questa poesia di <seg type="person" ana="#cross-ref">Montale</seg> è una professione di fede nella
           persistenza di ciò che più sembra destinato a perire, e nei valori
           morali investiti nelle tracce più tenui: <quote xml:lang="it">«il tenue bagliore strofinato /
           laggiù non era quello d’un fiammifero»</quote>.
        </p>
        <p>
           Ecco che per riuscire a parlare della <seg type="time-ref" ana="#hist">nostra epoca</seg>,
           <seg type="verb" ana="#interp">ho dovuto fare</seg>
           un lungo giro, evocare la fragile Medusa di <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> e il bituminoso
           Lucifero di <seg type="person" ana="#cross-ref">Montale</seg>. È difficile per
           un <seg type="writer" ana="#interp">romanziere</seg> rappresentare la
           sua idea di leggerezza, esemplificata sui casi della vita
           contemporanea, se non facendone l’oggetto irraggiungibile d’una
           <foreign xml:lang="fr">quête</foreign> senza fine. È quanto ha fatto con evidenza e immediatezza
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Milan Kundera</seg>. Il suo romanzo <title ana="#cross-ref">L’Insostenibile Leggerezza dell’Essere</title> è
           in realtà un’amara constatazione dell’Ineluttabile Pesantezza del
           Vivere: non solo della condizione d’oppressione disperata e <foreign xml:lang="en">all-
           pervading</foreign> che è toccata in sorte al suo sventurato paese, ma d’una
           condizione umana comune anche a noi, pur infinitamente più
           fortunati. Il peso del vivere per <seg type="person" ana="#cross-ref">Kundera</seg> sta in ogni forma di
           costrizione: la fitta rete di costrizioni pubbliche e private che finisce
           per avvolgere ogni esistenza con nodi sempre più stretti. <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">Il suo
           romanzo <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> dimostra come nella vita tutto quello che scegliamo e
           apprezziamo come leggero non tarda a rivelare il proprio peso
           insostenibile</seg>. Forse solo la vivacità e la mobilità dell’intelligenza
           sfuggono a questa condanna: <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">le
           qualità con cui è scritto il romanzo,
           che appartengono a un altro universo da quello del vivere.</seg>
        </p>
        <p>
           Nei momenti in cui il regno dell’umano <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> sembra condannato
           alla pesantezza, <seg type="verb" ana="#interp">penso</seg> che
           <seg type="verb" ana="#interp">dovrei</seg> volare come Perseo in un altro
           spazio. Non <seg type="verb" ana="#interp">sto parlando</seg> di fughe nel sogno o nell’irrazionale.
           <seg type="verb" ana="#interp">Voglio</seg> dire che <seg type="verb" ana="#interp">devo</seg>
           cambiare il mio approccio, <seg type="verb" ana="#interp">devo</seg> guardare il
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> con un’altra ottica, un’altra logica, altri metodi di conoscenza
           e di verifica. Le immagini di leggerezza che <seg type="pron" ana="#interp">io</seg>
           <seg type="verb" ana="#interp">cerco</seg> non devono
           lasciarsi dissolvere come sogni dalla <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg> del
           <seg type="time-ref" ana="#hist">presente</seg> e del
           <seg type="time-ref" ana="#hist">futuro</seg>...
        </p>
        <p>
           Nell’universo infinito della <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> s’aprono sempre altre vie
           da esplorare, nuovissime o antichissime, stili e forme che possono
           cambiare la nostra immagine del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>...
           Ma se la <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> non
           basta ad <seg type="verb" ana="#interp">assicurarmi</seg> che
           <seg type="verb" ana="#interp">non sto solo inseguendo</seg> dei sogni,
           <seg type="verb" ana="#interp">cerco</seg> nella scienza alimento per le
           mie visioni in cui ogni pesantezza viene dissolta...
        </p>
        <p>
           <seg type="time-ref" ana="#hist">Oggi</seg> ogni ramo della scienza sembra
           <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> voglia dimostrare che il
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> si regge su entità sottilissime:
           come <seg type="obj-sign" ana="#cogn">i messaggi del DNA, gli
           impulsi dei neuroni, i quarks, i neutrini</seg> vaganti nello spazio
           dall’inizio dei tempi...
        </p>
        <p>
           Poi, l’informatica. È vero che il software non potrebbe esercitare i
           poteri della sua leggerezza se non mediante la pesantezza del
           hardware; ma è il software che comanda, che agisce sul <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> esterno
           e sulle macchine, le quali esistono solo in funzione del software, si
           evolvono in modo d’elaborare programmi sempre più complessi. La
           <seg type="event-ref" ana="#hist">seconda rivoluzione industriale</seg> non si presenta come la prima con
           immagini schiaccianti quali presse di laminatoi o colate d’acciaio, ma
           come i bits d’un flusso d’informazione che corre sui circuiti sotto
           forma d’impulsi elettronici. Le macchine di ferro ci sono sempre, ma
           obbediscono ai <seg type="obj-sign" ana="#cogn">bits</seg> senza peso.
        </p>
        <p>
           È legittimo estrapolare dal discorso delle scienze un’immagine del
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> che corrisponda ai miei desideri?
           Se l’operazione che <seg type="verb" ana="#interp">sto tentando</seg> <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> attrae,
           è perché <seg type="verb" ana="#interp">sento</seg> che essa potrebbe riannodarsi a un
           filo molto antico nella storia della <seg type="written" ana="#interp">poesia</seg>.
        </p>
        <p>
           Il <title ana="#cross-ref">De rerum natura</title> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg>
           è la prima grande opera di <seg type="written" ana="#cogn">poesia</seg> in
           cui la conoscenza del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> diventa dissoluzione della compattezza
           del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>, percezione di ciò che è infinitamente minuto e mobile e
           leggero. <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> vuole scrivere
           il <seg type="written" ana="#cogn">poema</seg> della materia ma <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> avverte
           subito che la vera <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg> di questa materia è fatta di corpuscoli
           invisibili. È il <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg> della concretezza fisica, vista nella sua sostanza
           permanente e immutabile, ma per prima cosa <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> dice che il vuoto è
           altrettanto concreto che i corpi solidi. La più grande preoccupazione
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> sembra quella di evitare
           che il peso della materia <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg>
           schiacci. Al momento di stabilire le rigorose leggi meccaniche che
           determinano ogni evento, egli sente il bisogno di permettere agli
           atomi delle deviazioni imprevedibili dalla linea retta, tali da
           garantire la libertà tanto alla materia quanto agli esseri umani. La
           <seg type="written" ana="#cogn">poesia</seg> dell’invisibile,
           <seg type="written" ana="#cogn">la poesia</seg> delle infinite potenzialità
           imprevedibili, così come la <seg type="written" ana="#cogn">poesia</seg>
           del nulla nascono da un <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg> che
           non ha dubbi sulla fisicità del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>.
        </p>
        <p>
           Questa polverizzazione della <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg>
           s’estende anche agli aspetti visibili, ed è là che eccelle la qualità poetica
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg>: i granelli di
           polvere che turbinano in un raggio di sole in una stanza buia (<bibl ana="#cross-ref">II, 114-
           124</bibl>); le minute conchiglie tutte simili e tutte diverse che l’onda
           mollemente spinge sulla bibula harena, sulla sabbia che s’imbeve (<bibl ana="#cross-ref">II,
           374-376</bibl>); le ragnatele che ci avvolgono senza che noi ce ne
           accorgiamo mentre camminiamo (<bibl ana="#cross-ref">III, 381-390</bibl>).
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Ho già citato</seg> le <title ana="#cross-ref">Metamorfosi</title>
           d’<seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>, un altro <seg type="written" ana="#cogn">poema</seg>
           enciclopedico (scritto una cinquantina d’anni più tardi di quello di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg>) che parte, anziché
           dalla <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg> fisica, dalle favole
           mitologiche. Anche per <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>
           tutto può trasformarsi in nuove forme; anche per <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>
           la conoscenza del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> è dissoluzione
           della compattezza del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>; anche
           per <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> c’è una parità
           essenziale tra tutto ciò che esiste, contro ogni gerarchia di poteri e di
           valori. Se il <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> è fatto d’atomi inalterabili,
           quello d’<seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> è fatto di qualità,
           d’attributi, di forme che definiscono la
           diversità d’ogni cosa e pianta e animale e persona; ma questi non
           sono che tenui involucri d’una sostanza comune che – se agitata da
           profonda passione – può trasformarsi in quel che vi è di più diverso.
        </p>
        <p>
           È nel seguire la continuità del passaggio da una forma a un’altra
           che <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> dispiega le sue
           ineguagliabili doti: quando racconta come
           una donna s’accorge che sta trasformandosi in giuggiolo: i piedi le
           rimangono inchiodati per terra, una corteccia tenera sale a poco a
           poco e le serra le inguini; fa per strapparsi i capelli e ritrova la mano
           piena di foglie. O quando racconta delle dita di Aracne, agilissime
           nell’agglomerare e sfilacciare la lana, nel far girare il fuso, nel
           muovere l’ago da ricamo, e che a un tratto vediamo allungarsi in esili
           zampe di ragno e mettersi a tessere ragnatele.
        </p>
        <p>
           Tanto in <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> quanto in
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> la leggerezza è un modo di
           vedere il <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> che si fonda
           sulla filosofia e sulla scienza: le dottrine di <seg type="person" ana="#cross-ref">Epicuro</seg>
           per <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg>, le dottrine di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Pitagora</seg> per <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>
           (un <seg type="person" ana="#cross-ref">Pitagora</seg> che, come <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>
           ce lo presenta, somiglia molto a <seg type="person">Budda</seg>).
           Ma in entrambi i casi la leggerezza è qualcosa che si crea nella
           <seg type="written" ana="cogn">scrittura</seg>, con i mezzi linguistici che
           sono quelli del <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg>,
           indipendentemente dalla dottrina del <seg type="writer" ana="#interp">filosofo</seg>
           che il <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg> dichiara di voler seguire.
        </p>
      </div>
      <div type="part">
        <p>
           Da quanto <seg type="verb" ana="#interp">ho detto</seg> fin qui <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> pare che il
           concetto di leggerezza cominci a precisarsi; <seg type="verb" ana="#interp">spero</seg> innanzitutto d’aver dimostrato che esiste
           una leggerezza della pensosità, così come tutti <seg type="verb" ana="#interp">sappiamo</seg>
           che esiste una leggerezza della frivolezza; anzi, la leggerezza pensosa può far
           apparire la frivolezza come pesante e opaca.
        </p>
        <p>
           Non <seg type="verb" ana="#interp">potrei</seg> illustrare meglio questa
           idea che con una <seg type="written" ana="#cogn">novella</seg> del
           <bibl ana="#cross-ref"><title ana="#cross-ref">Decameron</title> (VI, 9)</bibl>
           dove appare il <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg> fiorentino <seg type="person">Guido Cavalcanti</seg>.
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Boccaccio</seg> <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> presenta
           <seg type="person">Cavalcanti</seg> come un austero <seg type="writer">filosofo</seg> che
           passeggia meditando tra i sepolcri di marmo davanti a una chiesa.
           La <foreign xml:lang="fr">jeunesse dorée</foreign> fiorentina cavalcava per la città in brigate che
           passavano da una festa all’altra, sempre cercando occasioni
           d’ampliare il loro giro di scambievoli inviti. <seg type="person">Cavalcanti</seg> non era
           popolare tra loro, perché, benché fosse ricco ed elegante, non
           accettava mai di far baldoria con loro e perché la sua misteriosa
           <seg type="written">filosofia</seg> era sospettata d’empietà:

          <cit><quote xml:lang="ver-it">
           Ora avvenne un giorno che, essendo Guido partito d’Orto San Michele e
           venutosene per lo Corso degli Adimari infino a San Giovanni, il quale spesse
           volte era suo cammino, essendo arche grandi di marmo, che oggi sono in Santa
           Reparata, e molte altre dintorno a San Giovanni, e egli essendo tralle colonne
           del porfido che vi sono e quelle arche e la porta di San Giovanni, che serrata era,
           messer Betto con sua brigata a caval venendo su per la piazza di Santa Reparata,
           vedendo <seg type="person">Guido</seg> là tra quelle sepolture, dissero: «Andiamo a dargli briga»; e
           spronati i cavalli, a guisa d’uno assalto sollazzevole gli furono, quasi prima che
           egli se ne avvedesse, sopra e cominciarongli a dire: «<seg type="person">Guido</seg>,
           tu rifiuti d’esser di nostra brigata; ma ecco, quando tu avrai trovato
           che Idio non sia, che avrai fatto?»
           A’ quali <seg type="person">Guido</seg>, da lor veggendosi chiuso, prestamente disse: «Signori, voi mi
           potete dire a casa vostra ciò che vi piace»; e posta la mano sopra una di quelle
           arche, che grandi erano, sì come colui che leggerissimo era, prese un salto e fusi
           gittato dall’altra parte, e sviluppatosi da loro se n’andò.
         </quote></cit>
        </p>
      </div>
      <div type="part">
        <p>
           Ciò che qui <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> interessa non è tanto la battuta attribuita a
           <seg type="person">Cavalcanti</seg> (che si può interpretare considerando che il preteso
           «epicureismo» del <seg type="writer">poeta</seg> era in realtà averroismo, per cui l’anima
           individuale fa parte dell’intelletto universale: le tombe sono casa
           vostra e non mia in quanto la morte corporea è vinta da chi s’innalza
           alla contemplazione universale attraverso la speculazione
           dell’intelletto). Ciò che <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> colpisce
           è l’immagine visuale che <seg type="person" ana="#cross-ref">Boccaccio</seg>
           evoca: <seg type="person">Cavalcanti</seg> che si libera d’un salto
           <quote xml:lang="ver-it">«sì come colui che leggerissimo era»</quote>.
        </p>
        <p>
           Se <seg type="verb" ana="#interp">volessi</seg> scegliere un simbolo augurale
           per l’affacciarsi al <seg type="time-ref" ana="#hist">nuovo millennio</seg>,
           <seg type="verb" ana="#interp">sceglierei</seg> questo: l’agile salto improvviso del
           <seg type="writer">poeta-filosofo</seg> che si solleva sulla pesantezza del
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>, dimostrando che
           la sua gravità contiene il segreto della leggerezza, mentre quella che
           molti credono essere la vitalità dei tempi, rumorosa, aggressiva,
           scalpitante e rombante, appartiene al regno della morte, come un
           cimitero d’automobili arrugginite.
        </p>
      </div>
      <div type="part">
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Vorrei</seg> che <seg type="verb" ana="#interp">conservaste</seg>
           quest’immagine nella mente, ora che <seg type="pron" ana="#interp">vi</seg>
           parlerò di <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg>
           della leggerezza. Nelle sue <seg type="written" ana="#cogn">poesie</seg> le
           <foreign xml:lang="lat">«dramatis personae»</foreign> più che personaggi umani sono <seg type="obj-sign" ana="#cogn">sospiri, raggi
           luminosi, immagini ottiche, e soprattutto quegli impulsi o messaggi
           immateriali che egli chiama «spiriti»</seg>. Un tema niente affatto leggero
           come la sofferenza d’amore, viene dissolto da <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> in entità
           impalpabili che si spostano tra anima sensitiva e anima intellettiva,
           tra cuore e mente, tra occhi e voce. Insomma, si tratta sempre di
           qualcosa che è contraddistinto da tre caratteristiche: 1) è
           leggerissimo; 2) è in movimento; 3) è un vettore d’informazione. In
           alcune <seg type="written" ana="#cogn">poesie</seg> questo messaggio-messaggero è
           lo stesso <seg type="written" ana="#cogn">testo poetico</seg>:
           nella più famosa di tutte, il <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg> esiliato
           si rivolge alla <seg type="written" ana="#cogn">ballata</seg> che
           sta scrivendo e dice: <quote xml:lang="ver-it">«Va tu, leggera e piana / dritt’a la donna mia»</quote>. In
           un’altra sono gli strumenti della <seg type="written" ana="#cogn">scrittura</seg> – penne e arnesi per far la
           punta alle penne – che prendono la parola: <quote xml:lang="ver-it">«Noi siàn le triste penne
           isbigottite, / le cesoiuzze e’l coltellin dolente...»</quote>
           In un <seg type="written" ana="#cogn">sonetto</seg> la
           parola «spirito» o «spiritello» compare in ogni verso: in un’evidente
           autoparodia, <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> porta alle ultime conseguenze la sua
           predilezione per quella parola-chiave, concentrando nei 14 versi un
           complicato <seg type="written" ana="#cogn">racconto</seg> astratto in cui intervengono 14 «spiriti» ognuno
           con una diversa funzione. In un altro <seg type="written" ana="#cogn">sonetto</seg>, il corpo viene
           smembrato dalla sofferenza amorosa, ma continua a camminare
           come un automa <quote xml:lang="ver-it">«fatto di rame o di pietra o di legno»</quote>. Già in un
           <seg type="written" ana="#cogn">sonetto</seg> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Guinizelli</seg>
           la pena amorosa trasformava il <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg> in una
           statua d’ottone: un’immagine molto concreta, che ha la forza proprio
           nel senso di peso che comunica. In <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg>, il peso della materia
           si dissolve per il fatto che i materiali del simulacro umano possono
           essere tanti, intercambiabili; la metafora non impone un oggetto
           solido, e neanche la parola «pietra» arriva ad appesantire il verso.
           Ritroviamo quella parità di tutto ciò che esiste di cui ho parlato a
           proposito di <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> e di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg>. Un maestro della critica stilistica
           italiana, <seg type="person" ana="#cross-ref">Gianfranco Contini</seg>, la definisce
           <quote xml:lang="it">«parificazione cavalcantiana dei reali»</quote>.
        </p>
        <p>
           L’esempio più felice di <quote xml:lang="it">«parificazione dei reali»</quote>,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> lo dà in un <seg type="written" ana="#cogn">sonetto</seg>
           che s’apre con una enumerazione d’immagini di
           bellezza, tutte destinate a essere superate dalla bellezza della donna amata:

          <cit><quote xml:lang="ver-it">
           Biltà di donna e di saccente core<lb/>
           e cavalieri armati che sien genti;<lb/>
           cantar d’augelli e ragionar d’amore;<lb/>
           adorni legni ’n mar forte correnti;<lb/>
           aria serena quand’apar l’albore<lb/>
           e bianca neve scender senza venti;<lb/>
           rivera d’acqua e prato d’ogni fiore;<lb/>
           oro, argento, azzuro ’n ornamenti [...]
          </quote></cit>
        </p>
        <p>
           Il verso <quote xml:lang="ver-it">«e bianca neve scender senza venti»</quote>
           è stato ripreso con poche varianti da <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg>
           nell’<bibl>Inferno (XIV , 30)</bibl>: <quote xml:lang="ver-it">«come di neve in alpe
           sanza vento»</quote>. I due versi sono quasi identici, eppure esprimono due
           concezioni completamente diverse. In entrambi la neve senza vento
           evoca un movimento lieve e silenzioso. Ma qui si ferma la
           somiglianza e comincia la diversità. In <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> il verso è dominato
           dalla specificazione del luogo («in alpe»), che evoca uno scenario
           montagnoso. Invece in <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> l’aggettivo «bianca», che potrebbe
           sembrare pleonastico, unito al verbo «scendere», anch’esso del tutto
           prevedibile, cancellano il paesaggio in un’atmosfera di sospesa
           astrazione. Ma è soprattutto la prima parola a determinare il diverso
           significato dei due versi. In <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> la congiunzione «e» mette la
           neve sullo stesso piano delle altre visioni che la precedono e la
           seguono: una fuga di immagini, che è come un campionario delle
           bellezze del mondo. In <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> l’avverbio «come» rinchiude tutta la
           scena nella cornice d’una metafora, ma all’interno di questa cornice
           essa ha una sua <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg> concreta,
           così come una <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg> non meno
           concreta e drammatica ha il paesaggio dell’<seg type="place" ana="#cross-ref">Inferno</seg> sotto una pioggia
           di fuoco, per illustrare il quale viene introdotta la similitudine con la
           neve. In <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> tutto si muove così rapidamente che non
           possiamo <seg type="verb" ana="#interp">renderci</seg> conto della sua consistenza ma solo dei suoi
           effetti; in <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg>, tutto acquista consistenza e stabilità: il peso delle
           cose è stabilito con esattezza. Anche quando parla di cose lievi,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> sembra voler rendere il peso esatto di questa leggerezza:
           <quote xml:lang="ver-it">«come di neve in alpe sanza vento»</quote>. Così come in un altro verso
           molto simile, la pesantezza d’un corpo che affonda nell’acqua e
           scompare è come trattenuta e attutita: <quote xml:lang="ver-it">«come per acqua cupa cosa
           grave»</quote> <bibl>(Paradiso III , 123)</bibl>.
        </p>
        <p>
           A questo punto <seg type="verb" ana="#interp">dobbiamo ricordarci</seg>
           che l’idea del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> come
           costituito d’<seg type="obj-sing" ana="#cogn">atomi senza peso</seg>
           <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg> colpisce perché <seg type="verb" ana="#interp">abbiamo</seg> esperienza
           del peso delle cose; così come non <seg type="verb" ana="#interp">potremmo</seg> ammirare la leggerezza
           del linguaggio se non <seg type="verb" ana="#interp">sapessimo</seg> ammirare anche il linguaggio
           dotato di peso.
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Possiamo</seg> dire che due vocazioni opposte si contendono il campo
           della <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> attraverso i secoli: l’una tende a fare del linguaggio
           un elemento senza peso, che aleggia sopra le cose come una nube, o
           meglio un pulviscolo sottile, o meglio ancora come un campo
           d’impulsi magnetici; l’altra tende a comunicare al linguaggio il peso,
           lo spessore, la concretezza delle cose, dei corpi, delle sensazioni.
        </p>
        <p>
           Alle origini della <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> italiana – e europea – queste due vie
           sono aperte da <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> e da
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg>. L’opposizione vale
           naturalmente nelle sue linee generali, ma richiederebbe
           innumerevoli specificazioni, data l’enorme ricchezza di risorse di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> e la sua straordinaria versatilità.
           Non è un caso che il <seg type="written" ana="#cogn">sonetto</seg>
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> ispirato alla più felice leggerezza
           (<quote xml:lang="ver-it">«<seg type="person">Guido</seg>, i’ vorrei che tu e
           <seg type="person">Lapo</seg> ed io»</quote>) sia dedicato a <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg>.
           Nella <title ana="#cross-ref">Vita nuova</title>, <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> tratta
           la stessa materia del suo maestro e amico, e vi sono parole, motivi e
           concetti che si trovano in entrambi i <seg type="writer" ana="#interp">poeti</seg>;
           quando <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> vuole
           esprimere leggerezza, anche nella <title ana="#cross-ref">Divina Commedia</title>,
           nessuno sa farlo meglio di lui; ma la sua genialità si manifesta nel senso opposto,
           nell’estrarre dalla lingua tutte le possibilità sonore ed emozionali e
           d’evocazione di sensazioni, nel catturare nel verso il <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> in tutta
           la varietà dei suoi livelli e delle sue forme e dei suoi attributi, nel
           trasmettere il senso che il <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>
           è organizzato in un sistema, in un ordine, in una gerarchia dove tutto trova il suo posto. Forzando un
           po’ la contrapposizione <seg type="verb" ana="#interp">potrei dire</seg>
           che <seg type="person" ana="#cross-ref">Dante</seg> dà solidità corporea
           anche alla più astratta speculazione intellettuale, mentre <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg>
           dissolve la concretezza dell’esperienza tangibile in versi dal ritmo
           scandito, sillabato, come se il pensiero si staccasse dall’oscurità in
           rapide scariche elettriche.
        </p>
        <p>
           L’<seg type="pron" ana="#interp">essermi</seg> soffermato su <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg>
           <seg type="pron" ana="#interp">m</seg>’è servito a chiarire meglio (almeno <seg type="pron" ana="#interp">a me</seg>
           stesso) cosa <seg type="verb" ana="#interp">intendo</seg> per «leggerezza». La leggerezza
           per <seg type="pron" ana="#interp">me</seg> si associa con la precisione e la determinazione,
           non con la vaghezza e l’abbandono al caso. <seg type="person" ana="#cross-ref">Paul Valéry</seg>
           ha detto: <quote xml:lang="fr">«Il faut être léger comme l’oiseau, et non comme la plume»</quote>.
           <seg type="verb" ana="#interp">Mi sono servito</seg> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg>
           per esemplificare la leggerezza in almeno tre accezioni diverse:
        </p>
        <p>
           1) un alleggerimento del linguaggio per cui i significati vengono
           convogliati su un tessuto verbale come senza peso, fino ad assumere
           la stessa rarefatta consistenza.
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Lascio</seg> <seg type="pron" ana="#interp">a voi</seg>
           trovare altri esempi in questa direzione. Per esempio
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Emily Dickinson</seg> può
           <seg type="pron" ana="#interp">fornircene</seg> quanti <seg type="verb" ana="#interp">vogliamo</seg>:

          <cit><quote xml:lang="en">
           A sepal, petal, and a thorn<lb/>
           Upon a common summer’s morn –<lb/>
           A flask of Dew – a Bee or two –<lb/>
           A Breeze – a caper in the trees –<lb/>
           And I’m a Rose!
         </quote>
         <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [Un sepalo ed un petalo e una spina<lb/>
           In un comune mattino d’estate,<lb/>
           Un fiasco di rugiada, un’ape o due,<lb/>
           Una brezza,<lb/>
           Un frullo in mezzo agli alberi –<lb/>
           Ed io sono una rosa!]</quote></cit>
         </cit>
        </p>
        <p>
           2) la narrazione d’un ragionamento o d’un processo psicologico in
           cui agiscono elementi sottili e impercettibili, o qualunque descrizione
           che comporti un alto grado d’astrazione.
        </p>
        <p>
           E qui per cercare un esempio più moderno <seg type="verb" ana="#interp">possiamo</seg> provare con
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Henry James</seg>, anche aprendo un suo libro a caso:

          <cit>
           <quote xml:lang="en">It was as if these depths, constantly bridged over by a structure that was firm
           enough in spite of its lightness and of its occasional oscillation in the somewhat
           vertiginous air, invited on occasion, in the interest of their nerves, a dropping of
           the plummet and a measurement of the abyss. A difference had been made
           moreover, once for all, by the fact that she had, all the while, not appeared to
           feel the need of rebutting his charge of an idea within her that she didn’t dare to
           express, uttered just before one of the fullest of their later discussions ended
           <bibl>(<title ana="#cross-ref">The Beast in the Jungle</title>, cap. III )</bibl>.</quote>

         <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [Queste profondità, costantemente unite da un ponte abbastanza solido
           malgrado la sua levità e le sue occasionali oscillazioni nell’aria alquanto
           vertiginosa, richiedevano ogni tanto, nell’interesse dei loro nervi, la calata dello
           scandaglio e la misurazione dell’abisso. Una differenza, inoltre, era stata creata
           una volta per sempre dal fatto che May, durante tutto il tempo, non parve
           sentire la necessità di respingere l’accusa di celare un’idea, che non osava
           esprimere, accusa che Marcher le mosse proprio alla fine di una delle loro
           ultime discussioni.]</quote>
           </cit>
         </cit>
        </p>
        <p>
           3) una immagine figurale di leggerezza che assuma un valore
           emblematico, come, nella <seg type="written" ana="#cogn">novella</seg>
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Boccaccio</seg>, <seg type="person">Cavalcanti</seg> che
           volteggia con le sue smilze gambe sopra la pietra tombale.
        </p>
        <p>
           Ci sono invenzioni letterarie che s’impongono alla memoria per la
           loro suggestione verbale più che per le parole. La scena di Don
           Quijote che infilza con la lancia una pala del mulino a vento e viene
           trasportato in aria occupa poche righe del romanzo di <seg type="person" ana="#cross-ref">Cervantes</seg>; si
           può dire che in essa l’autore non ha investito che in minima misura
           le risorse della sua <seg type="written" ana="#cogn">scrittura</seg>;
           ciononostante essa resta uno dei luoghi più famosi della
           <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> di tutti i tempi.
        </p>
      </div>
      <div type="part">
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Penso</seg> che con queste
           indicazioni <seg type="verb" ana="#interp">posso mettermi</seg> a sfogliare i libri
           della mia biblioteca in cerca d’esempi di leggerezza.
           In <seg type="person" ana="#cross-ref">Shakespeare</seg>
           <seg type="verb" ana="#interp">vado</seg> subito a cercare il punto in cui Mercutio entra in scena:
           <quote xml:lang="en">«You are a lover; borrow Cupid’s wings / and soar with them above a
           common bound»</quote> <quote type="translation" xml:lang="it">
           [Tu sei innamorato: fatti prestare le ali da Cupido / e levati più alto d’un salto]
           </quote>. Mercutio contraddice subito Romeo che ha appena detto:
           <quote xml:lang="en">«Under love’s heavy burden do I sink»
           </quote> <quote type="translation" xml:lang="it"> [Io
           sprofondo sotto un peso d’amore] </quote>. Il modo di Mercutio di muoversi
           nel mondo è definito dai primi verbi che usa: <foreign xml:lang="en">to dance, to soar, to
           prickle</foreign> [ballare, levarsi, pungere]. La sembianza umana è una
           maschera, <foreign xml:lang="en">a visor</foreign>. È appena entrato in scena e già sente il bisogno di
           spiegare la sua <seg type="written">filosofia</seg>, non con un discorso teorico, ma
           raccontando un sogno: la Regina Mab. <foreign xml:lang="en">Queen Mab, the fairies’ midwife</foreign>
           [la levatrice delle fate], appare su una carrozza fatta con <quote xml:lang="en">«an empty
           hazel-nut»</quote> <quote type="translation" xml:lang="it"> [un guscio di nocciola]</quote>:
        </p>
        <p>
          <cit><quote xml:lang="en">
           Her waggon-spokes made of long spinners’ legs;<lb/>
           The cover, of the wings of grasshoppers;<lb/>
           The traces, of the smallest spider’s web;<lb/>
           The collars, of the moonshine’s watery beams;<lb/>
           Her whip, of cricket’s bone; the lash, of film [...]
           </quote>
          <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [Lunghe zampe di ragno sono i raggi delle sue ruote; d’elitre di cavalletta è il
           mantice; di ragnatela della più sottile i finimenti; roridi raggi di luna i pettorali;
           manico della frusta un osso di grillo; sferza, un filo senza fine]
          </quote></cit></cit>
        </p>
        <p>
           e <seg type="verb" ana="#interp">non dimentichiamo</seg>
           che questa carrozza è <quote xml:lang="en">«drawn with a team of
           little atomies»</quote> <quote type="translation" xml:lang="it">
           [scarrozzata da un equipaggio d’atomi impalpabili]</quote>:
           un dettaglio decisivo, <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg>
           sembra, che permette al sogno della Regina
           Mab di fondere atomismo lucreziano, neoplatonismo rinascimentale
           e celtic-lore.
        </p>
        <p>
           Anche il passo danzante di Mercutio <seg type="verb" ana="#interp">vorremmo</seg> che <seg type="pron" ana="#interp">ci</seg>
           accompagnasse fin oltre la soglia del <seg type="time-ref" ana="#hist">nuovo millennio</seg>.
           L’<seg type="time-ref" ana="#hist">epoca</seg> che fa
           da sfondo a <title ana="#cross-ref">Romeo and Juliet</title>
           ha molti aspetti non troppo dissimili da
           quelli dei <seg type="time-ref" ana="#hist">nostri tempi</seg>:
           le città insanguinate da contese violente non
           meno insensate di quelle tra Capuleti e Montecchi; la liberazione
           sessuale predicata dalla Nurse che non riesce a diventare modello
           d’amore universale; gli esperimenti di Friar Laurence condotti col
           generoso ottimismo della sua «<seg type="written">filosofia</seg> naturale» ma che non si è
           mai sicuri se verranno usati per la vita o per la morte.
        </p>
      </div>
      <div type="part">
        <p>
           Il <seg type="event-ref" ana="#hist">Rinascimento</seg> shakespeariano conosce gli influssi eterei che
           connettono macrocosmo e microcosmo, dal firmamento neoplatonico
           agli spiriti dei metalli che si trasformano nel crogiolo degli
           alchimisti. Le mitologie classiche possono fornire il loro repertorio di
           ninfe e di driadi, ma le mitologie celtiche sono certo più ricche nella
           <foreign xml:lang="fr">imagerie</foreign> delle più sottili forze naturali coi loro elfi e le loro fate.
           Questo sfondo culturale (penso naturalmente agli affascinanti studi
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Frances Yates</seg> sulla <seg type="written" ana="#cogn">filosofia</seg>
           occulta del <seg type="event-ref" ana="#hist">Rinascimento</seg> e sui suoi
           echi nella <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg>) spiega perché
           in <seg type="person" ana="#cross-ref">Shakespeare</seg> si possa trovare
           l’esemplificazione più ricca del mio tema. E <seg type="verb" ana="#interp">non sto pensando</seg> solo a
           Puck e a tutta la fantasmagoria del Dream, o a Ariel e a tutti coloro
           che <quote xml:lang="en">«are such stuff / As dreams are made on»
           </quote> <quote type="translation" xml:lang="it">[noi siamo della stessa
           sostanza di cui son fatti i sogni]</quote>, ma soprattutto a quella speciale
           modulazione lirica ed esistenziale che permette di contemplare il
           proprio dramma come dal di fuori e dissolverlo in malinconia e
           ironia.
        </p>
        <p>
           La gravità senza peso di cui <seg type="verb" ana="#interp">ho parlato</seg> a proposito di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg> riaffiora nell’<seg type="time-ref" ana="#hist">epoca</seg>
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Cervantes</seg> e di <seg type="person" ana="#cross-ref">Shakespeare</seg>:
           è quella speciale connessione tra melanconia e umorismo, che è stata studiata in
           <title ana="#cross-ref">Saturn and Melancholy</title> da <seg type="person" ana="#cross-ref">Klibansky</seg>,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Panofsky</seg>, <seg type="person" ana="#cross-ref">Saxl</seg>. Come la
           melanconia è la tristezza diventata leggera, così lo humour è il comico
           che ha perso la pesantezza corporea (quella dimensione della
           carnalità umana che pur fa grandi <seg type="person" ana="#cross-ref">Boccaccio</seg> e
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Rabelais</seg>) e mette in dubbio l’io e il
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> e tutta la rete di relazioni che li costituiscono.
        </p>
        <p>
           Melanconia e humour mescolati e inseparabili caratterizzano
           l’accento del Principe di Danimarca che <seg type="verb" ana="#interp">abbiamo imparato</seg> a
           riconoscere in tutti o quasi i drammi shakespeariani sulle labbra dei
           tanti avatars del personaggio Amleto. Uno di essi, Jaques in <title ana="#cross-ref">As You Like It</title>,
          così definisce la melanconia (<bibl>atto IV , scena I</bibl>):
        </p>
        <p>
          <cit><quote xml:lang="en">
           ... but it is a melancholy of my own, compounded of many simples, extracted
           from many objects, and indeed the sundry contemplation of my travels, which,
           by often rumination, wraps me in a most humorous sadness.
           </quote>
           <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [... è la mia peculiare malinconia composta da elementi diversi, quintessenza
           di varie sostanze, e più precisamente di tante differenti esperienze di viaggi
           durante i quali quel perpetuo ruminare mi ha sprofondato in una
           capricciosissima tristezza.]</quote></cit></cit>
        </p>
        <p>
           Non è una melanconia compatta e opaca, dunque, ma un velo di
           particelle minutissime d’umori e sensazioni, un pulviscolo d’atomi
           come tutto ciò che costituisce l’ultima sostanza della molteplicità
           delle cose.
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Confesso</seg> che la tentazione di
           <seg type="pron" ana="#interp">costruirmi</seg> uno <seg type="person" ana="#cross-ref">Shakespeare</seg> seguace
           dell’atomismo lucreziano è per <seg type="pron" ana="#interp">me</seg> molto forte,
           ma <seg type="verb" ana="#interp">so</seg> che sarebbe arbitrario. Il primo <seg type="writer" ana="#interp">scrittore</seg>
           del <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> moderno che fa esplicita
           professione d’una concezione atomistica dell’universo nella sua
           trasfigurazione fantastica, lo troviamo solo alcuni anni dopo, in
           <seg type="place" ana="#cross-ref">Francia</seg>: <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano de Bergerac</seg>.
        </p>
        <p>
           Straordinario <seg type="writer" ana="#interp">scrittore</seg>,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano</seg>, che meriterebbe d’essere più
           ricordato, e non solo come primo vero precursore della fantascienza,
           ma per le sue qualità intellettuali e poetiche. Seguace del sensismo di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Gassendi</seg> e dell’astronomia di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Copernico</seg>, ma soprattutto nutrito
           della «<seg type="written" ana="#cogn">filosofia</seg> naturale» del <seg type="event-ref" ana="#hist">Rinascimento
           italiano</seg> – <seg type="person" ana="#cross-ref">Cardano</seg>,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Bruno</seg>, <seg type="person" ana="#cross-ref">Campanella</seg> –
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano</seg> è il primo <seg type="writer" ana="#interp">poeta</seg>
           dell’atomismo nelle <seg type="written" ana="#cogn">letterature</seg> moderne.
           In pagine la cui ironia non fa velo a una vera commozione cosmica,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano</seg> celebra l’unità di tutte le cose,
           inanimate o animate, la combinatoria di figure elementari che
           determina la varietà delle forme viventi, e soprattutto egli rende il
           senso della precarietà dei processi che le hanno create: cioè quanto
           poco è mancato perché l’uomo non fosse l’uomo, e la vita la vita, e il
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> un <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>.
        </p>
        <p>
          <cit><quote xml:lang="fr">
           Vous vous étonnez comme cette matière, brouillée pêle-mêle, au gré du
           hasard, peut avoir constitué un homme, vu qu’il y avait tant de choses
           nécessaires à la construction de son être, mais vous ne savez pas que cent
           millions de fois cette matière, s’acheminant au dessein d’un homme, s’est arrêtée
           à former tantôt une pierre, tantôt du plomb, tantôt du corail, tantôt une fleur,
           tantôt une comète, pour le trop ou trop peu de certaines figures qu’il fallait ou
           ne fallait pas à désigner un homme? Si bien que ce n’est pas merveille qu’entre
           une infinie quantité de matière qui change et se remue incessamment, elle ait
           rencontré a faire le peu d’animaux, de végétaux, de minéraux que nous voyons;
           non plus que ce n’est pas merveille qu’en cent coups de dés il arrive une rafle.
           Aussi bien est-il impossible que de ce remuement il ne se fasse quelque chose, et
           cette chose sera toujours admirée d’un étourdi qui ne saura pas combien peu
           s’en est fallu qu’elle n’ait pas été faite (<title ana="#cross-ref">Voyage dans la lune</title>).
         </quote>
         <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [Vi meravigliate come questa materia mescolata alla rinfusa, in balia del caso,
           può aver costituito un uomo, visto che c’erano tante cose necessarie alla
           costruzione del suo essere, ma non sapete che cento milioni di volte questa
           materia, mentre era sul punto di produrre un uomo, si è fermata a formare ora
           una pietra, ora del piombo, ora del corallo, ora un fiore, ora una cometa, per le
           troppe o troppo poche figure che occorrevano o non occorrevano per progettare
           un uomo. Come non fa meraviglia che tra un’infinita quantità di materia che
           cambia e si muove incessantemente, sia capitato di fare i pochi animali, vegetali,
           minerali che vediamo, così come non fa meraviglia che su cento colpi di dadi
           esca una pariglia. È pertanto impossibile che da questo lieve movimento non si
           faccia qualcosa, e questa cosa sarà sempre fonte di stupore per uno sventato che
           non pensa quanto poco è mancato perché non fosse fatta.]
         </quote></cit></cit>
        </p>
        <p>
           Per questa via <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano</seg> arriva a proclamare la fraternità degli
           uomini con i cavoli, e così immagina la protesta d’un cavolo che sta
           per essere tagliato:
         <cit><quote xml:lang="fr">
           «Homme, mon cher frère, que t’ai-je fait qui mérite la mort? (...) Je me lève de
           terre, je m’épanouis, je te tends les bras, je t’offre mes enfants en graine, et pour
           récompense de ma courtoisie, tu me fais trancher la tête!»
         </quote>
         <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [«Mio caro fratello uomo, che cosa ho fatto per meritare la morte? (...) Mi
           sollevo da terra, mi schiudo, stendo le braccia, ti offro i miei figli in seme e, per
           ricompensa della mia cortesia, tu mi fai tagliare la testa!»]
         </quote></cit></cit>
        </p>
        <p>
           Se <seg type="verb" ana="#interp">pensiamo</seg> che questa perorazione per una vera
           fraternità universale è stata scritta quasi centocinquant’anni prima della
           <seg type="event-ref" ana="#hist">Rivoluzione francese</seg>, <seg type="verb" ana="#interp">vediamo</seg>
           come la lentezza della coscienza umana a uscire dal suo <foreign xml:lang="en">parochialism</foreign>
           antropocentrico può essere annullata in un istante dall’invenzione poetica. Tutto questo nel
           contesto d’un viaggio sulla <seg type="obj-sing" ana="#cogn">luna</seg>, dove
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano de Bergerac</seg> supera
           per immaginazione i suoi più illustri predecessori, <seg type="person" ana="#cross-ref">Luciano di
           Samosata</seg> e <seg type="person" ana="#cross-ref">Ludovico Ariosto</seg>.
           Nella mia trattazione sulla leggerezza, <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano</seg> figura
           soprattutto per il modo in cui, prima di <seg type="person" ana="#cross-ref">Newton</seg>, egli
           ha sentito il problema della gravitazione universale; o meglio, è il
           problema di sottrarsi alla forza di gravità che stimola talmente la sua
           fantasia da fargli inventare tutta una serie di sistemi per salire sulla
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>, uno più ingegnoso dell’altro:
           con fiale piene di rugiada che evaporano al sole; ungendosi di midollo di bue che viene
           abitualmente succhiato dalla luna; con una palla calamitata lanciata
           in aria verticalmente ripetute volte da una navicella.
        </p>
        <p>
           Quanto al sistema della calamita, sarà sviluppato e perfezionato
           da <seg type="person" ana="#cross-ref">Jonathan Swift</seg> per sostenere in
           aria l’isola volante di Laputa. È un momento, quello dell’apparizione di Laputa in volo,
           in cui le due ossessioni di <seg type="person" ana="#cross-ref">Swift</seg> sembra si
           annullino in un magico equilibrio: <seg type="verb" ana="#interp">dico</seg>
           l’astrazione incorporea del razionalismo contro il quale egli dirige
           la sua satira, e il peso materiale della corporeità.

          <cit><quote xml:lang="en">
           ... and I could see the sides of it, encompassed with several gradations of
           Galleries and Stairs, at certain intervals, to descend from one to the other. In the
           lowest Gallery I beheld some People fishing with long Angling Rods, and others
           looking on.
         </quote>
         <cit><quote type="translation" xml:lang="it">
           [... ond’io potei vederne i fianchi cinti di parecchie serie di corridoi e
           scalinate, a certi dati intervalli, per poter discendere da uno in altro corridoio.
           Nella più bassa di queste gallerie, vidi alcuni uomini che pescavano con certe
           lunghe canne, ed altri che stavano a guardare.]
         </quote></cit></cit>
        </p>
        <p>
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Swift</seg> è contemporaneo e avversario
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Newton</seg>. <seg type="person" ana="#cross-ref">Voltaire</seg> è un
           ammiratore di <seg type="person" ana="#cross-ref">Newton</seg>, e immagina un gigante, Micromégas, che
           all’opposto di quelli di <seg type="person" ana="#cross-ref">Swift</seg>, è definito non dalla sua corporeità ma
           da dimensioni espresse in cifre, da proprietà spaziali e temporali
           enunciate nei termini rigorosi e impassibili dei trattati scientifici. In
           virtù di questa logica e di questo stile, Micromégas riesce a viaggiare
           nello spazio da Sirio a Saturno alla Terra. Si direbbe che nelle teorie
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Newton</seg> ciò che colpisce l’immaginazione letteraria non sia il
           condizionamento d’ogni cosa e persona alla fatalità del proprio peso,
           bensì l’equilibrio delle forze che permette ai corpi celesti di librarsi
           nello spazio.
        </p>
        <p>
           L’immaginazione del <date ana="#hist">secolo XVIII</date> è ricca di figure sospese per
           aria. Non per nulla agli inizi del <date ana="#hist">secolo</date> la traduzione francese delle
           <title ana="#cross-ref">Mille e una Notte</title> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Antoine Galland</seg>
           aveva aperto alla fantasia occidentale gli orizzonti del meraviglioso orientale:
           tappeti volanti, cavalli volanti, geni che escono da lampade.
        </p>
        <p>
           Di questa spinta dell’immaginazione a superare ogni limite, il
           <date ana="#hist">secolo XVIII</date> conoscerà il culmine col volo del Barone di Munchausen
           su una palla di cannone, immagine che nella nostra memoria si è
           identificata definitivamente con l’illustrazione che è il capolavoro di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Gustave Doré</seg>. <title ana="#cross-ref">Le avventure di Munchausen</title>,
           che come le <title ana="#cross-ref">Mille e una Notte</title> non si sa se abbiano avuto un autore,
           molti autori o nessuno, sono una continua sfida alla legge della gravitazione: il Barone è
           portato in volo dalle anatre, solleva se stesso e il cavallo tirandosi su
           per la coda della parrucca, scende dalla <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg> tenendosi a una corda
           più volte tagliata e riannodata durante la discesa.
        </p>
        <p>
           Queste immagini della <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> popolare, insieme a quelle che
           <seg type="verb" ana="interp">abbiamo visto</seg> della <seg type="written" ana="#cogn">
           letteratura</seg> colta, accompagnano la fortuna
           letteraria delle teorie di <seg type="person" ana="#cross-ref">Newton</seg>.
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Giacomo Leopardi</seg> a quindici anni
           scrive una storia dell’astronomia di straordinaria erudizione, in cui
           tra l’altro compendia le teorie newtoniane. La contemplazione del
           cielo notturno che ispirerà a <seg type="person" ana="#cross-ref">Leopardi</seg> i suoi versi più belli non era
           solo un motivo lirico; quando parlava della <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Leopardi</seg> sapeva
           esattamente di cosa parlava.
        </p>
        <p>
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Leopardi</seg>, nel suo ininterrotto ragionamento sull’insostenibile
           peso del vivere, dà alla felicità irraggiungibile immagini di leggerezza:
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">gli uccelli, una voce femminile che canta da una finestra,
           la trasparenza dell’aria</seg>, e soprattutto la <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>.
        </p>
        <p>
           La <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>, appena s’affaccia nei versi dei
           <seg type="writer" ana="#interp">poeti</seg>, ha avuto sempre il potere
           di comunicare una sensazione di levità, di sospensione, di silenzioso e
           calmo incantesimo. In un primo momento <seg type="verb" ana="interp">volevo</seg>
           dedicare questa conferenza tutta alla <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>: seguire le apparizioni
           della <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg> nelle <seg type="written" ana="#cogn">letterature</seg>
           d’ogni tempo e paese. Poi <seg type="verb" ana="interp">ho deciso</seg> che
           la <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg> andava lasciata
           tutta a <seg type="person" ana="#cross-ref">Leopardi</seg>.
           Perché il miracolo di <seg type="person" ana="#cross-ref">Leopardi</seg>
           è stato di togliere al linguaggio ogni peso fino a farlo assomigliare
           alla luce lunare. Le numerose apparizioni della <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>
           nelle sue <seg type="written" ana="#cogn">poesie</seg>
           occupano pochi versi ma bastano a illuminare tutto il componimento
           di quella luce o a proiettarvi l’ombra della sua assenza.

         <cit><quote xml:lang="it">
           Dolce e chiara è la notte e senza vento,<lb/>
           e queta sovra i tetti e in mezzo agli orti<lb/>
           posa la luna, e di lontan rivela<lb/>
           serena ogni montagna.<lb/>
           . . .
           O graziosa luna, io mi rammento<lb/>
           che, or volge l’anno, sovra questo colle<lb/>
           io venia pien d’angoscia a rimirarti:<lb/>
           e tu pendevi allor su quella selva<lb/>
           siccome or fai, che tutta la rischiari.<lb/>
           . . .
           O cara luna, al cui tranquillo raggio<lb/>
           danzan le lepri nelle selve...<lb/>
           . . .
           Già tutta l’aria imbruna,<lb/>
           torna azzurro il sereno, e tornan l’ombre<lb/>
           giù da’ colli e da’ tetti,<lb/>
           al biancheggiar della recente luna.<lb/>
           . . .
           Che fai tu, luna, in ciel? dimmi, che fai,<lb/>
           silenziosa luna?<lb/>
           Sorgi la sera, e vai,<lb/>
           contemplando i deserti; indi ti posi.
         </quote></cit>
        </p>
      </div>
      <div type="part">
        <p>
           Molti fili si sono intrecciati nel mio discorso? Quale filo <seg type="verb" ana="#interp">devo</seg>
           tirare per <seg type="pron" ana="#interp">trovarmi</seg> tra le mani la conclusione? C’è il filo che collega la
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">luna</seg>, <seg type="person" ana="#cross-ref">Leopardi</seg>,
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Newton</seg>, la gravitazione e la levitazione... C’è il filo
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg>, l’atomismo, la <seg type="written" ana="#cogn">filosofia</seg>
           dell’amore di <seg type="person" ana="#cross-ref">Cavalcanti</seg>, la
           magia rinascimentale, <seg type="person" ana="#cross-ref">Cyrano</seg>...
           Poi c’è il filo della <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">scrittura come
           metafora della sostanza pulviscolare del mondo</seg>:
           già per <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> le
           lettere erano atomi in continuo movimento che con le loro
           permutazioni creavano le parole e i suoni più diversi; idea che fu
           ripresa da una lunga tradizione di pensatori per cui <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">
           i segreti del mondo erano contenuti nella combinatoria dei segni della scrittura</seg>:
           l’<title ana="#cross-ref">Ars Magna</title> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Ramón Llull</seg>,
           la Kabbala dei rabbini spagnoli e quella di <seg type="person" ana="#cross-ref">Pico della Mirandola</seg>...
           Anche <seg type="person" ana="#cross-ref">Galileo</seg> vedrà nell’alfabeto il
           modello d’ogni combinatoria d’unità minime... Poi <seg type="person" ana="#cross-ref">Leibniz</seg>...
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Devo</seg> imboccare questa strada? Ma la conclusione
           che <seg type="pron" ana="#cogn">mi</seg> attende non suonerà troppo scontata?
           <seg type="written-unwritten" ana="#cogn">La scrittura modello d’ogni processo
           della realtà</seg>... anzi, unica realtà conoscibile... anzi, unica realtà <foreign xml:lang="fr">tout-
           court</foreign>... No, non <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> metterò su questo
           binario obbligato che <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> porta
           troppo lontano dall’uso della parola come <seg type="pron" ana="#interp">io</seg>
           la <seg type="verb" ana="#interp">intendo</seg>,
           come inseguimento perpetuo delle cose, adeguamento alla loro varietà infinita.
        </p>
        <p>
           Resta ancora un filo, quello che <seg type="verb" ana="#interp">avevo cominciato</seg> a svolgere
           all’inizio: la <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> come funzione esistenziale, la ricerca della
           leggerezza come reazione al peso di vivere. Forse anche <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg>,
           anche <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> erano mossi da questo bisogno:
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Lucrezio</seg> che cercava – o credeva di cercare – l’impassibilità epicurea;
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Ovidio</seg> che cercava – o credeva di cercare – la resurrezione
           in altre vite secondo <seg type="person" ana="#cross-ref">Pitagora</seg>.
        </p>
        <p>
           Abituato come <seg type="verb" ana="#interp">sono</seg> a considerare la
           <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> come ricerca di conoscenza,
           per <seg type="verb" ana="#interp">muovermi</seg> sul terreno esistenziale
           <seg type="verb" ana="#interp">ho bisogno</seg> di considerarlo esteso all’antropologia,
           all’etnologia, alla mitologia.
        </p>
        <p>
           Alla precarietà dell’esistenza della tribù, – siccità, malattie, influssi
           maligni – lo sciamano rispondeva annullando il peso del suo corpo,
           trasportandosi in volo in un altro <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg>,
           in un altro livello di percezione, dove poteva trovare le forze per modificare
           la <seg type="unwritten" ana="#cogn">realtà</seg>. In secoli e civiltà più vicini
           a noi, nei villaggi dove la donna sopportava
           il peso più grave d’una vita di costrizioni, le streghe volavano di
           notte sui manici delle scope e anche su veicoli più leggeri come
           spighe o fili di paglia. Prima di essere codificate dagli inquisitori
           queste visioni hanno fatto parte dell’immaginario popolare, o
           diciamo pure del vissuto. <seg type="verb" ana="#interp">Credo</seg> che sia una
           costante antropologica questo nesso tra levitazione desiderata e privazione sofferta. È
           questo dispositivo antropologico che la <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> perpetua.
        </p>
        <p>
           Prima, la <seg type="written" ana="#cogn">letteratura</seg> orale: nelle fiabe il volo in un altro
           <seg type="unwritten" ana="#cogn">mondo</seg> è una situazione che si ripete molto spesso.
           Tra le «funzioni» catalogate da <seg type="person" ana="#cross-ref">Propp</seg> nella
           <title ana="#cross-ref">Morfologia della fiaba</title> esso è uno dei modi
           del <quote xml:lang="it">«trasferimento dell’eroe»</quote> così definito:
           <quote xml:lang="it">«Di solito l’oggetto delle ricerche si trova in un altro “diverso” reame, che può essere situato
           molto lontano in linea orizzontale o a grande altezza o profondità in
           senso verticale»</quote>. <seg type="person" ana="#cross-ref">Propp</seg> passa in seguito a elencare vari esempi del
           caso <quote xml:lang="it">«L’eroe vola attraverso l’aria»</quote>:
           <quote xml:lang="it">«a dorso di cavallo o d’uccello, in
           sembianza d’uccello, su una nave volante, su un tappeto volante,
           sulle spalle d’un gigante o d’uno spirito, nella carrozza del diavolo,
           ecc.»</quote>.
        </p>
        <p>
           Non <seg type="pron" ana="#interp">mi</seg> pare una forzatura connettere questa
           funzione sciamanica e stregonesca documentata dall’etnologia e dal folklore con
           l’immaginario letterario; al contrario <seg type="verb" ana="#interp">penso</seg> che la razionalità più
           profonda implicita in ogni operazione letteraria vada cercata nelle
           necessità antropologiche a cui essa corrisponde.
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Vorrei</seg> chiudere questa conferenza ricordando un
           <seg type="written" ana="#cogn">racconto</seg> di <seg type="person" ana="#cross-ref">Kafka</seg>,
           <title xml:lang="de">Der Kübelreiter</title> (<title type="translation" xml:lang="it">Il cavaliere del secchio</title>).
           È un breve <seg type="written" ana="#cogn">racconto</seg> in prima persona,
           scritto nel <date ana="#cross-ref">1917</date> e il suo punto di partenza è
           evidentemente una situazione ben reale in quell’inverno di guerra, il
           più terribile per l’impero austriaco: la mancanza di carbone. Il
           narratore esce col <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio vuoto</seg> in cerca
           di carbone per la stufa. Per la strada il <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio</seg> gli fa da cavallo,
           anzi lo solleva all’altezza dei primi piani e lo trasporta ondeggiando
           come sulla groppa d’un cammello.
        </p>
        <p>
           La bottega del carbonaio è sotterranea e il cavaliere del
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio</seg> è
           troppo in alto; stenta a farsi intendere dall’uomo che sarebbe pronto
           ad accontentarlo, mentre la moglie non lo vuole sentire. Lui li
           supplica di dargli una palata del carbone più scadente, anche se non
           può pagare subito. La moglie del carbonaio si slega il grembiule e
           scaccia l’intruso come caccerebbe una mosca.
           Il <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio</seg> è così leggero
           che vola via col suo cavaliere, fino a perdersi oltre le
           <seg type="place" ana="#cross-ref">Montagne di Ghiaccio</seg>.
        </p>
        <p>
           Molti dei <seg type="written" ana="#cogn">racconti</seg> brevi di
           <seg type="person" ana="#cross-ref">Kafka</seg> sono misteriosi e questo lo è
           particolarmente. Forse <seg type="person" ana="#cross-ref">Kafka</seg> voleva solo
           <seg type="verb" ana="#interp">raccontarci</seg> che uscire alla
           ricerca d’un po’ di carbone, in una fredda notte del tempo di guerra,
           si trasforma in <foreign xml:lang="fr">quête</foreign> di cavaliere errante,
           traversata di carovana nel deserto, volo magico, al semplice dondolio del
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio vuoto</seg>. Ma l’idea di questo
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio vuoto</seg> che
           <seg type="pron" ana="#interp">ti</seg> solleva al di sopra del livello
           dove si trova l’aiuto e anche l’egoismo degli altri, il <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio vuoto</seg>
           segno di privazione e desiderio e ricerca, che <seg type="pron" ana="#interp">ti</seg>
           eleva al punto che la tua umile preghiera non potrà più essere esaudita,
           – apre la via a riflessioni senza fine.
        </p>
        <p>
           <seg type="verb" ana="#interp">Avevo parlato</seg> dello sciamano e dell’eroe
           delle fiabe, della privazione sofferta che si trasforma in leggerezza e permette di
           volare nel regno in cui ogni mancanza sarà magicamente risarcita.
           <seg type="verb" ana="#interp">Avevo parlato</seg> delle streghe che volavano su umili arnesi domestici
           come può essere un secchio. Ma l’eroe di questo <seg type="written" ana="#cogn">racconto</seg>
           di <seg type="person" ana="#cross-ref">Kafka</seg> non sembra dotato di
           poteri sciamanici né stregoneschi; né il regno al di là delle
           <seg type="place" ana="#cross-ref">Montagne di Ghiaccio</seg> sembra quello in cui il
           <seg type="obj-sign" ana="#cogn">secchio vuoto</seg> troverà di che riempirsi.
           Tanto più che se fosse pieno non permetterebbe di volare. Così, a cavallo del nostro secchio,
           <seg type="verb" ana="#interp">ci affacceremo</seg> al <seg type="time-ref" ana="#hist">nuovo millennio</seg>
           senza sperare di trovarvi nulla di più di quello che <seg type="verb" ana="#interp">saremo capaci</seg>
           di portarvi. La leggerezza, per esempio, le cui virtù questa conferenza ha cercato d’illustrare.
         </p>
       </div>
     </body>
     <back>
       <head>Notes</head>
       <p>Levels of interpretation in the text.</p>
       <interpGrp resp="#EP" type="interpretativeunits">
         <interp xml:id="cross-ref">cross-reference</interp>
         <interp xml:id="hist">historical event</interp>
         <interp xml:id="interp">interpretative level</interp>
         <interp xml:id="cogn">cognitive level</interp>
       </interpGrp>
     </back>
  </text>
</TEI>
